<header>

#### vol. 18 no. 2, June 2013

* * *

</header>

# Resúmenes en Español / Abstracts in Spanish

<section>

#### [Relevancia funcional y desarrollo inductivo de una tipología de información de productos de comercio electrónico minorista.](paper574.html)  
Xiaoli Huang y Dagobert Soergel

> **Introducción.** Actualmente apenas se encuentra disponible un conocimiento en profundidad sobre cómo diferentes tipos de información de productos relevantes influyen en la confianza del consumidor en línea y las decisiones de compra. Para hacer frente a esta brecha de investigación, aplicamos una tipología genérica de información basada en la función, para clasificar sistemáticamente la gran variedad de información de productos en línea y el plan para una comparación centrada en sus roles funcionales y los efectos diferenciales en la toma de decisiones de los consumidores en línea.  
> **Método.** Este artículo revisa la investigación de información en comercio electrónico, analiza la base conceptual de la aplicación de la tipología genérica de relevancia temática basada en función para analizar la información de productos en línea, y utiliza una variedad de ejemplos de productos de Amazon.com para demostrar el proceso. En un estudio exploratorio, se obtuvieron de Amazon dieciséis casos de productos, incluyendo cinco productos de búsqueda, seis productos de experiencia (tres de electrónica y tres productos tradicionales), y cinco productos de confianza.  
> **Análisis.** Se utilizó el análisis de contenido cualitativo y de patrones de coincidencia para llevar a cabo un análisis en profundidad de los tipos de información presentes en las muestras. Para mejorar la precisión y el rigor metodológico se utilizó el análisis de plantilla y el análisis de edición para guiar el proceso de codificación cualitativa.  
> **Resultados.** A través de este estudio, directa (correspondencia de tema), contexto (condiciones incluidas), evaluación y comparación se identifican como los cuatro tipos de información más aplicables y frecuentes de las páginas de productos de Amazon. Se resumen y comentan el enfoque o el papel funcional de cada tipo de información.  
> **Conclusiones.** Los resultados preliminares de este estudio exploratorio proporcionan una base teórica para guiar y priorizar la organización y provisión de información en línea, cuestión que se vuelve cada vez más importante en el contexto actual de sobrecarga de información.

#### [La aceptación de los servicios de archivos audiovisuales en línea del patrimonio cultural: un estudio de público en general.](paper575.html)  
Guido Ongena, Lidwien van de Wijngaert y Erik Huizer

> **Introducción.** Este estudio examina los antecedentes de la aceptación por el usuario de un archivo audiovisual del patrimonio para una audiencia más amplia (es decir, el público en general) mediante la extensión del modelo de aceptación de tecnología con los conceptos de disfrute percibido, la propensión a la nostalgia y carácter innovador personal.  
> **Método.** Se usa un estudio basado en Web para recopilar datos para testar el modelo extendido de aceptación de tecnología en la explicación de la intención de uso. Se utilizó una muestra representativa de 205 encuestados.  
> **Análisis.** Se evalúa el modelo conceptual utilizando el modelado de ecuaciones estructurales. La evaluación implicó una valoración del modelo de medición, incluyendo su fiabilidad, validez y ajuste del modelo, y un examen del modelo estructural.  
> **Resultados.** El disfrute percibido predice mejor una aceptación de los usuarios que la utilidad percibida. La nostalgia tiene un fuerte efecto sobre intención de comportamiento para usar el servicio. Por otra parte, los resultados no muestran ningún resultado significativo sobre la capacidad de innovación personal en tecnología de la información.  
> **Conclusiones.** La aceptación de un servicio de archivo audiovisual de patrimonio está determinada principalmente por su característica hedónica (disfrute) en lugar de su valor instrumental (utilidad). Este resultado es interesante en relación a la investigación previa en archivo y biblioteca digital. Además, se introdujo con éxito la nostalgia en el modelo de aceptación de la tecnología.

#### [El diseño socio-técnico de un colaboratorio en Biblioteconomía y Documentación.](paper576.html)  
Monica Lassi y Diane H. Sonnenwald

> **Introducción.** Presentamos un prototipo de colaboratorio, una plataforma socio-técnica para apoyar la compartición de los instrumentos de recolección de datos de investigación en biblioteconomía y documentación. Ningún colaboratorio anterior ha intentado facilitar el intercambio de los instrumentos de recolección de datos de investigación digitales entre los investigadores en biblioteconomía y documentación.  
> **Método.** Hemos adoptado un enfoque socio-técnico de diseño, con una revisión de la investigación previa sobre colaboratorios; un estudio empírico de las necesidades específicas de los investigadores en biblioteconomía y documentación, y un método de diseño de casos de uso para diseñar el prototipo de colaboratorio. Los escenarios de las futuras interacciones, casos de uso, se han desarrollado utilizando un enfoque analítico orientado al diseño de escenarios. Los casos de uso guían la aplicación del prototipo de colaboratorio en el paquete de software MediaWiki.  
> **Resultados.** El diseño del prototipo de colaboratorio se presenta como siete casos de uso, que describen cada uno de los usos principales del colaboratorio y juntos muestran cómo se facilita la interacción sistema-humano en el prototipo de colaboratorio.  
> Conclusión. Las investigaciones futuras contienen pruebas de usabilidad para complementar los escenarios de uso generados analíticamente y para ampliar la producción de casos de uso para determinados grupos de usuarios.

#### [La gestión del conocimiento, la codificación y el conocimiento tácito.](paper577.html)  
Chris Kimble

> **Introducción.** En este artículo se vuelve a un tema tratado en el vol. 8 (1) de Octubre de 2002 de la revista: la gestión del conocimiento y el problema de la gestión del conocimiento tácito.  
> **Método.** El artículo es principalmente una revisión y análisis de las publicaciones asociadas a la gestión del conocimiento. En particular, se centra en los trabajos de un grupo de economistas que han estudiado la transformación del conocimiento en información a través del proceso de codificación y topografía de transacción de conocimiento que han desarrollado para describir este proceso.  
> **Análisis.** El artículo explora los antecedentes teóricos y filosóficos de las opiniones de los economistas. Se utiliza como base para el examen de los puntos de vista dominantes de conocimiento que aparecen en gran parte de la literatura sobre gestión del conocimiento y para la realización de una evaluación crítica de sus trabajos.  
> **Resultados.** Los resultados del análisis se centran sobre la cuestión de cuándo es apropiado codificar el conocimiento. Presentan un resumen básico de los costos y beneficios de la codificación antes de examinar más detalladamente su deseabilidad.  
> **Conclusiones.** Las conclusiones se refieren a las implicaciones de lo anterior para la gestión del conocimiento y la gestión del conocimiento tácito. Tratan de la naturaleza de la gestión del conocimiento, algunas de las razones de porqué los proyectos de gestión del conocimiento no cumplen sus expectativas y los problemas potenciales de la codificación en una estrategia para la gestión del conocimiento.

#### [Evaluación de las necesidades de los usuarios de los portales web: un modelo de medición.](paper578.html)  
Misook Heo

> **Introducción.** El objetivo de este estudio es examinar el potencial de un modelo de medición que evalúe las necesidades de los usuarios en portales del patrimonio cultural.  
> **Método.** Se creó un modelo conceptual mediante la adaptación de tres marcos existentes: el de modelo de calidad de datos, de calidad de servicio y de aceptación de tecnología; con el argumento de que la medición de las necesidades del usuario de los portales de patrimonio cultural mediante un solo marco no es suficiente. Los datos de usuario se recolectaron a través de una encuesta nacional de usuarios de portales del patrimonio cultural en los EE.UU.  
> **Análisis.** El ajuste de los tres marcos se probó mediante un análisis factorial confirmativo. El ajuste del modelo se comprobó utilizando múltiples índices de ajuste, incluyendo el índice de ajuste comparativo, el índice de Tucker-Lewis, y el error cuadrático medio de aproximación.  
> **Resultados.** El estudio determinó que mientras que los tres marcos adaptados miden dimensiones únicas de las necesidades del usuario, también comparten algunas dimensiones. Este estudio propone un modelo de medición de portales del patrimonio cultural, compuesto por nueve dimensiones medidas por veintiocho variables de indicadores.  
> **Conclusiones.** En general, este estudio proporciona una contribución teórica al campo de la investigación portal del patrimonio cultural con unas siguientes palabras de precaución: un marco único no es suficiente para medir adecuadamente las necesidades de usuarios de portales de patrimonio cultural.

#### [Mejorando la percepción de credibilidad de los usuarios de los blogs de expertos en viajes: lecciones útiles de los programas de televisión de viajes](paper579.html)  
Wee-Kheng Tan y Yu-Chung Chang

> **Introducción.** Este artÃ­culo utiliza el modelo "Decision Making Trial and Evaluation Laboratory" para visualizar cómo los consumidores evalúan la credibilidad de este tipo de blogs de expertos en viajes y de los programas de televisión de viajes.  
> **Método.** Los datos fueron obtenidos por medio de encuestas a los consumidores de lectores de blogs de expertos en viaje, los espectadores de programas de viajes de televisión o ambos. Los encuestados podían elegir cualquiera de las fuentes de información o ambas fuentes de información para completar el cuestionario.  
> **Análisis.** Se construyeron modelos no recursivos para mostrar cómo los consumidores de información evalúan la credibilidad de las fuentes de información según las dimensiones de credibilidad la fuente, el mensaje y los medios de comunicación. Los resultados fueron analizados y comparados para sugerir cómo se podría mejorar la credibilidad de los blogs de expertos en viajes.  
> **Resultados.** Las dimensiones de la credibilidad y sus mediciones subyacentes pueden presentar relaciones complejas e interrelacionadas. La relación es diferente para los distintos tipos de fuentes de información turÃ­stica. El método de análisis mostró que una dimensión de credibilidad puede aumentar otra dimension(es) o las mediciones subyacentes. La credibilidad se ve afectada por el factor de celebridad y el grado de establecimiento del medio.  
> **Conclusiones.** Este trabajo confirma la relación entre las dimensiones de credibilidad y las mediciones. Mediante la comparación de blogs de expertos en viajes con programas de viajes de televisión, se hicieron sugerencias sobre cómo los expertos en viajes pueden mejorar la credibilidad de los blogs de viajes.

#### [Conceptualizando la alfabetización informacional como práctica social: un estudio de las prácticas de información de mujeres embarazadas.](paper580.html)  
Uta Papen

> **Introducción.** El presente estudio ofrece una visión de la alfabetización informacional no esencialmente como habilidad, sino como diferentes prácticas, situadas dentro de contextos sociales e institucionales específicos. Se indica que las cuestiones de autoridad de conocimiento son fundamentales para la comprensión de las prácticas de información de las personas.  
> **Método.** En primer lugar, se desarrolla el concepto de prácticas de información, a partir de las teorías de la investigación en información y biblioteconomía, así como ideas de los Nuevos Estudios de Alfabetización, campo del autor de la investigación. En una segunda etapa, se realizó un estudio cualitativo de las prácticas de información de catorce mujeres embarazadas.  
> **Análisis.** Se analizaron temáticamente las transcripciones de las entrevistas (veintiséis en total), los libros sobre embarazo y los sitios web para extraer lo que caracteriza a las prácticas de información de las mujeres.  
> **Resultados.** Los resultados de este estudio indican que las prácticas de información de las mujeres se formaron mediante sus evaluaciones constantes de la fiabilidad del conocimiento. Las redes sociales, también las digitales, desempeñaron un papel esencial en la evaluación de las mujeres de las diferentes fuentes de conocimiento. Las mujeres examinaron el conocimiento confiable en relación con el asesoramiento recibido de diferentes fuentes y frente a las, en ocasiones, opuestas afirmaciones de conocimiento.  
> **Conclusiones.** La comprensión de la práctica contemporánea de información en la vida diaria requiere que los investigadores presten mayor atención a cómo se construye y evalúa el conocimiento por aquellos que buscan y usan la información. Es necesario prestar más atención al papel de la información escrita, que se encuentra en Internet, en las prácticas de información de las personas.

#### [Texty, una herramienta de visualización para ayudar a la selección de textos de resultados de búsqueda.](paper581.html)  
Jaume Nualart y Mario Pérez-Montoro

> **Introducción.** La presentación de resultados en un sistema de búsqueda juega un papel importante en la satisfacción de las necesidades de información de un usuario. Los criterios habituales de gestión del desempeño y las herramientas para organizar los resultados tienen limitaciones que pueden dificultar la satisfacción de esas necesidades. Presentamos Texty como un nuevo enfoque que puede ayudar a mejorar la experiencia de búsqueda de los usuarios.  
> **Método.** El corpus de textos a los que se les aplicó Texty fueron artículos de la revista _Information Research._ Para filtrar los textos se construyeron cinco grupos de palabras o vocabularios en campos concretos del conocimiento: enfoque conceptual, enfoque experimental, metodología cualitativa, metodología cuantitativa y ordenadores/TI.  
> **Resultados.** Se muestra cómo Texty, intrínsecamente, es capaz de codificar y ofrecer a sus usuarios información sobre el texto que otras representaciones clásicas alternativas (barras o gráficos de líneas, principalmente) no son capaces de ofrecer.  
> **Conclusiones.** Texty es una herramienta complementaria que mejora la interacción intelectual con una lista de textos, lo que permite a los usuarios elegir los textos conociendo más efectivamente su estructura antes de leerlos.

#### [La evaluación del desempeño de los sistemas de recuperación de información utilizando colecciones de prueba](paper582.html)  
Paul Clough y Mark Sanderson

> **Introducción.** La evaluación es muy importante para el diseño, desarrollo y mantenimiento eficaz de recuperación de información o sistemas de búsqueda, ya que permite medir el grado de éxito de un sistema de recuperación de información en el cumplimiento de su objetivo de ayudar a los usuarios a consumar sus necesidades de información. Pero, ¿qué significa tener éxito? Se puede hacer referencia a si un sistema de recuperación de información recuperan documentos relevantes (en comparación con los no relevantes), la rapidez se devuelven los resultados, qué tan bien el sistema es compatible con las interacciones de los usuarios, de si los usuarios están satisfechos con los resultados, de la facilidad con que los usuarios pueden utilizar el sistema , de si el sistema permite a los usuarios llevar a cabo sus tareas y cumplir con sus necesidades de información, de si los impactos del sistema en el medio ambiente en general, del grado de fiabilidad del sistema es. etc. La evaluación de los sistemas de recuperación de información se ha investigado activamente a lo largo de más de 50 años y sigue siendo un ámbito de discusión y controversia.  
> **Colecciones de prueba.** En este trabajo se discute un sistema orientado a la evaluación que se centra en medir la efectividad del sistema: qué tan bien un sistema de recuperación de información puede separar relevante de documentos no relevantes para una consulta de un usuario determinado. Se discute la construcción y el uso de puntos de referencia estandarizados - colecciones de prueba - para la evaluación de sistemas de recuperación de información.  
> **Direcciones de investigación.** También se describen líneas de investigación actuales y futuros, para la evaluación basada en la colección de pruebas, incluyendo la recolección eficiente de las evaluaciones de relevancia, la relación entre la eficacia del sistema y utilidad del usuario, y la evaluación a través de las sesiones de usuario.  
> **Conclusiones.** Se describen colecciones de prueba que han sido ampliamente utilizados en la evaluación de la recuperación de información y que proporcionar un enfoque para medir la eficacia del sistema.

* * *

#### [Traducciones realizadas por](paper.html) [José Vicente Rodríguez](mailto:jovi@um.es) y [Pedro Díaz](mailto:diazor@um.es), Universidad de Murcia, España.

##### Last updated 12 March, 2013

</section>